
# Groupes d'utilisateurs et permissions
Pour ce TP, nous allons utiliser un émulateur du système Linux qui nous donnera l’accès à une invite de
commande mis à disposition par l'université de la réunion :[Emulateur Linux](http://weblinux.univ-reunion.fr){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

Attendre d'obtenir ceci : 

![accueil](../img/weblinux.PNG){ width=70% }
## Groupes d'utilisateurs
### Les comptes utilisateurs
Un système d’exploitation de type Unix est un système d’exploitation multi-tâches et multi-utilisateurs. Cela signifie que sur une même machine plusieurs personnes peuvent travailler simultanément.

Le système doit donc pouvoir gérer plusieurs utilisateurs en même temps en assurant à la fois le partage des ressources (espace disque, utilisation de la mémoire, périphériques, etc), la confidentialité des données de chaque utilisateur et bien sûr l’intégrité de l’arborescence des répertoires et des fichiers.

Puisque plusieurs personnes peuvent être connectées en même temps le système doit pouvoir identifier clairement chacun des utilisateurs ainsi que les ressources auxquelles ils ont accès et plus généralement qui a le droit de faire quoi.

Ainsi, chaque personne autorisée à utiliser un système de type Unix se voit attribuer un **compte utilisateur**. Il existe un ensemble de règles qui régissent ce qu’un utilisateur a le droit de faire.

### Super-utilisateur et les autres
Il y a deux types d’utilisateurs, comme le montre la figure ci-dessous :

![groupes](../img/figure_groupes.png){ width=60% }

* Un super-utilisateur qui a le droit de faire tout ce qu’il veut sur le système, absolument tout : créer des utilisateurs, leur accorder des droits, supprimer des utilisateurs, avoir accès à leurs données, modifier le système. Ce super-utilisateur s’appelle root. Cet utilisateur c’est l’administrateur du système.
* Et les autres utilisateurs. Ceux-là n’ont qu’une possibilité d’action limitée et surtout pas la possibilité de modifier le système. Ces utilisateurs peuvent être répartis dans différents groupes

!!! danger "se connecter à un compte utilisateur"

	Pour être identifié sur un système de type Unix, il faut posséder un compte utilisateur, créé par le super-utilisateur, et caractérisé par un identifiant de compte et un mot de passe.

	👉 Pour se connecter sur le système par une console et ouvrir une session de travail, il faut entrer son identifiant à l’invite login puis son mot de passe à l’invite passwd .

	🌵 Afin de rester confidentiel, la saisie du mot de passe se fait en aveugle.

### Utilisateur id : `uid`

👉 En plus de son identifiant de compte, chaque utilisateur est identifié par un numéro unique **uid** (user identifier) et appartient à un groupe principal gid (group identifier) et éventuellement à des groupes secondaires d’utilisateurs.

👉 Le groupe principal est utilisé par le système en relation avec les droits d’accès aux fichiers. Chaque utilisateur doit appartenir à un groupe principal.

👉 Les groupes secondaires sont les autres groupes auxquels un utilisateur appartient. Un utilisateur peut au maximum appartenir à 1024 groupes secondaires.  

👉 Pour connaître son uid et les groupes auxquels on appartient, on peut utiliser la commande `id` (**id**entity).


!!! example "Exemple"

	![ID](../img/Capture_id.jpg){ width=80% }

	Dans cet exemple, l’identifiant de compte de l’utilisateur porte le nom john, son numéro d’identification est 1000, son groupe principal est le groupe python identifié par le numéro 1000. On voit aussi qu’il appartient à plusieurs groupes secondaires de gid 4, 24, 27 et 118

!!! info "Le fichier /etc/passwd"

	C’est dans ce fichier que se trouvent les informations de connexion de tous les utilisateurs du système. Il s’agit d’un fichier texte où chaque ligne correspond à un utilisateur. Cette ligne est composée de sept champs séparés par le caractère ": " comme le montre la figure suivante.

	![etc](../img/capture_etc.png){ width=80% }

	Les informations présentes sur cette ligne sont, dans l’ordre :

	* l’identifiant de compte que communément on appelle aussi le nom de l’utilisateur
	* le mot de passe crypté pour cet utilisateur (sur certain systèmes ce champ ne contient pas le mot de passe crypté mais le caractère ’x’ qui indique que le mot de passe est stocké ailleurs dans un fichier /etc/shadow visible uniquement par le super-utilisateur, si ce champ est vide cela signifie que l’utilisateur n’a pas de mot de passe) ;
	* l’**uid** de l’utilisateur ;
	* le **gid** de son groupe principal ;
	* un champ, appelé **gcos** , rempli librement par l’utilisateur et qui contient la description de l’utilisateur ;
	* le répertoire personnel de l’utilisateur (home directory). Habituellement le nom de ce répertoire est `/home/login` , avec login l’identifiant de compte ;
	* le shell de connexion de l’utilisateur, c’est-à-dire le shell utilisé par l’utilisateur lorsqu’il ouvre une session. (Il existe d’autres types de shell que celui du Bash.)


!!! info "Le fichier /etc/shadow"

	Ce fichier, s’il existe, contient les mots de passe cryptés de tous les utilisateurs, il n’est visible que par le super-utilisateur. Chaque ligne de ce fichier texte est associée à un utilisateur et contient un certain nombre de champs d’information que le super-utilisateur peut renseigner pour la gestion des comptes : la date à laquelle le mot de passe a été modifié pour la dernière fois, le nombre de jours avant expiration du mot de passe, le nombre de jours restant avant le prochain changement obligatoire du mot de passe, le nombre de jours pendant lesquels le compte reste actif après expiration du mot de passe, la date de désactivation du compte.

	Remarque : le système installé sur la Weblinux qui accompagne le TP suivant ce cours n’a pas de fichier `/etc/ shadow` , le mot de passe crypté est donc stocké dans le fichier `/etc/passwd .`


!!! info "Le fichier /etc/group"

	C’est grâce à ce fichier texte qu’un système de type Unix peut gérer des groupes d’utilisateurs. Chaque ligne correspond à un groupe. Une ligne est composée de champs séparés par : .

	* le nom du groupe ;
	* le mot de passe du groupe (ce champ est rarement utilisé, par contre s’il est renseigné un utilisateur du groupe qui veut accéder à une ressource appartenant au groupe devra saisir ce mot de passe) ;
	* le numéro unique d’identification du groupe ;
	* la liste des utilisateurs qui appartiennent au groupe.

## Gestion des utilsateurs
### voir les permissions
Seul l'administrateur peut créer un utilisateur, voir et modifier les permissions d'accès aux fichiers et dossiers.
Les permissions d'un utilisateur ou d'un groupe d'utilisateurs concernent ce que l'on peut faire ou non avec un fichier. On peut écrire, lire ou exécuter le fichier. Bien évidemment, tous les utilisateurs ne doivent pas pouvoir modifier tous les documents.
!!! info "r w x"

	Nous nous intéresserons ici uniquement aux droits liés aux fichiers, mais vous devez savoir qu'il existe d'autres droits liés aux autres éléments du système d'exploitation ((imprimante, installation de logiciels...). Les fichiers et les répertoires possèdent 3 types de droits :

	* les droits en lecture (symbolisés par la lettre **r**) : est-il possible de lire le contenu de ce fichier ?
	* les droits en écriture (symbolisés par la lettre **w**) : est-il possible de modifier le contenu de ce fichier ?
	* les droits en exécution (symbolisés par la lettre **x**) : est-il possible d'exécuter le contenu de ce fichier ? (quand le fichier du code est exécutable)


!!! info "u g o"

	Il existe 3 types d'utilisateurs pour un fichier ou un répertoire :

	* le propriétaire du fichier (par défaut c'est la personne qui a créé le fichier), il est symbolisé par la lettre **u**
	* un fichier est associé à un groupe, tous les utilisateurs appartenant à ce groupe possèdent des droits particuliers sur ce fichier.  
	Le groupe est symbolisé par la lettre **g**
	* tous les autres utilisateurs (ceux qui ne sont pas le propriétaire du fichier et qui n'appartiennent pas au groupe associé au fichier).  
	Ces utilisateurs sont symbolisés par la lettre **o** (other).

![permissions](../img/voir_permissions.png)

La commande `ls -l` permet de lister les éléments du répertoire courant et les permissions des différents utilisateurs.  
Chaque ligne correspond à un élément du dossier, le premier caractère indique s'il s'agit d'un dossier ou non (`-` s'il s'agit d'un fichier et `d` s'il s'agit d'un dossier), les 3 caractères suivants correspondent aux permissions de l'utilisateur connecté.
Les trois caractères suivants sont les droits de lecture, écriture et exécution des membres du meme groupe que l'utilisateur et enfin ceux des autres utilisateurs que ceux du groupe.  
La suite de la ligne indique le propriétaire du fichier et le nom du groupe auquel appartient le propriétaire. 

### Changer les permissions
Cette action ne peut se faire qu'en tant qu'administrateur (appelé `root`).  

`chmod u+w nom_du_fichier `  
Ajoute le droit en écriture pour l'utilisateur cité  
`chmod o-rw nom_du_fichier`  
Retire le droit en lecture et écriture pour les autres  

### Changer de propriétaire
`chown nv_propriétaire nom_du_fichier`  
Remplace le précédent propriétaire du fichier par nv_propriétaire  


## Récapitulatif des principales commandes
`pwd ` indique le dossier dans lequel on se trouve  
`whoami`: indique le nom de l'utilisateur (impossible d'utiliser LINUX sans être loguer)  
`ls` : indique ce que contient le dossier courant (-l avec les permissions)  
`cd` : permet de changer de répertoire   
`mkdir` : créer un dossier dans le répertoire courant  
`touch` : créer un fichier dans le répertoire courant  
`rm `: effacer un fichier ou un dossier (-p pour un dossier et –rf pour un dossier non vide)  
`mv` : déplacer/renommer un fichier ou un dossier  
`cp` : copier un fichier  
`cat, less`: ouvrir un fichier texte  
`chmod` : change les permissions des différents utilisateurs  
`chown` : change l'utilisateur et le groupe propriétaire  
`su, sudo` : permet de passer en mode root (à condition de connaitre le mot de passe)  